10. 由算法 3，得到 $N'=\{S,A_1,A_2,A_3,A_4,A_5\}$，因为 $S\in N'$，则变换为无 $\varepsilon$ 生成式的文法：
    $G_1=(\{S_1,S,A_1,A_2,A_3,A_4,A_5\},\{a,b,d\},P_1,S_1)$,其中 $P_1$ 如下：
    $\ \ \ \ \ \ \ \ S_1\rightarrow\varepsilon|S,\ \ \ \ S\rightarrow A_1|A_2,\ \ \ \ A_1\rightarrow A_3|A_4,\ \ \ \ A_2\rightarrow A_4|A_5$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ A_3\rightarrow S|b,\ \ \ \ A_4\rightarrow S|a,\ \ \ \ A_5\rightarrow S|d$

由算法 4，得到 $N_{S_1}=\{S_1,S,A_1,A_2,A_3,A_4,A_5\}$
    $N_S=N_{A_1}=N_{A_2}=N_{A_3}=N_{A_4}=N_{A_5}=\{S, A_1, A_2, A_3, A_4, A_5\}$
    则变换为无单生成式的 $P_1$ 如下：
    $\ \ \ \ \ \ \ \ S_1\rightarrow\varepsilon|a|b|d,\ \ \ \ S\rightarrow a|b|d,\ \ \ \ A_1\rightarrow a|b|d,\ \ \ \ A_2\rightarrow a|b|d$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ A_3\rightarrow a|b|d,\ \ \ \ A_4\rightarrow a|b|d,\ \ \ \ A_5\rightarrow a|b|d$

由算法 1 和算法 2，得到只有 $S_1$ 为可达符号，则变换为没有无用符号的等价文法：
    $G_1=(\{S_1\},\{a,b,d\},P_1,S_1)$，其中 $P_1$ 为： $S_1\rightarrow\varepsilon|a|b|d$
</br>
11. 由算法 3，得到 $N'=\{S\}$，因为 $S\in N'$，则变换为无 $\varepsilon$ 生成式的文法：
    $G_1=(\{S_1,S,A,B\},\{a,b,\},P_1,S_1)$,其中 $P_1$ 如下：
    $\ \ \ \ \ \ \ \ S_1\rightarrow\varepsilon|S,\ \ \ \ S\rightarrow ASB|AB$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ A\rightarrow aAS|aA|a,\ \ \ \ B\rightarrow SBS|SB|BS|B|A|bb$

由算法 4，得到 $N_{S_1} = \{ S_1,S\} ,\ \ \  N_S = \{ S \} ,\ \ \  N_A = \{ A \} ,\ \ \  N_B = \{A,B\}$
    则变换为无单生成式的文法：
    $G_1=(\{S_1,S,A,B\},\{a,b,\},P_1,S_1)$,其中 $P_1$ 如下：
    $\ \ \ \ \ \ \ \ S_1\rightarrow\varepsilon|ASB|AB,\ \ \ \ S\rightarrow ASB|AB$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ A\rightarrow aAS|aA|a,\ \ \ \ B\rightarrow SBS|SB|BS|aAS|aA|a|bb$

由算法 1 和算法 2，本题没有无用符号，则无单生成式的文法即为没有无用符号的文法
最后转换为 CNF：
    将 $S_1 →ASB$ 变换为 $S_1 →AC ,\ \ \ \  C →SB$ 
    将 $S →ASB$ 变换为 $S →AC$
    将 $A →aAS | aA$ 变换为 $A →ED | EA,\ \ \  D →AS ,\ \ \  E →a$
    将 $B →SBS | aAS | aA | bb$ , 变换为 $B →CS | ED | EA | FF,\ \ \  F →b$
则相应的等价文法为：$G_1=(\{S_1,S,A,B,C,D,E,F\},\{a,b,\},P_1,S_1)$,其中 $P_1$ 如下：
    $\ \ \ \ \ \ \ \ S_1\rightarrow\varepsilon|AC|AB,\ \ \ \ S\rightarrow AC|AB$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ A\rightarrow ED|EA|a,\ \ \ \ B\rightarrow CS|SB|BS|ED|EA|a|FF$
    $\ \ \ \ \ \ \ \ C →SB,\ \ \  D →AS ,\ \ \  E →a,\ \ \ F\rightarrow b$
---
15.
(1) 将 1 式代入 2 式中得：$D →DDS | aS | b$
消除直接左递归得到：$D →aSD'|bD'| aS | b,\ \ \ \ D'\rightarrow DS|DSD'$
回代，得到：$S\rightarrow aSD'D|bD'D|aSD|bD|a$
$D'\rightarrow aSD'S|aSD'SD'|bD'S|bD'SD'|aSS|aSSD'|bS|bSD'$
则等价的 GNF 为：
$G_1 = ( \{ S,D,D' \} , { a,b } , P_1 , S )$,其中生成式 $P_1$ 如下：
$\ \ \ \ \ \ \ S\rightarrow asD'D|bD'D|aSD|bD|a$
$\ \ \ \ \ \ \ D →aSD'|bD'| aS | b$
$\ \ \ \ \ \ \ D'\rightarrow aSD'S|aSD'SD'|bD'S|bD'SD'|aSS|aSSD'|bS|bSD'$

(2) 首先将其转换为等价的 CNF：
$G_1=(\{A_1,A_2,A_3,A_4,A_5,A_6,A_7\},\{a,b\},P_1,A_1)$,其中 $P_1$ 如下：
$\ \ \ \ \ \ \ A_1 →A_3A_4 | A_2A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ A_2 →A_1A_4 | A_2A_6 | b$ 
$\ \ \ \ \ \ \ A_3 →A_1A_5 | A_3A_7 | a$
$\ \ \ \ \ \ \ A_4 →b$ 
$\ \ \ \ \ \ \ A_5 →a$ 
$\ \ \ \ \ \ \ A_6 →A_2A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ A_7 →A_3A_4$

接下来进行按顺序的代换、消除直接左递归、最后回代：
对于 $A_2$:
$A_2 →A_3A_4A_4 | A_3A_4A_4A_2' |bA_2' | b$
$A_2' →A_5A_4A_2' | A_6A_2' | A_5A_4 | A_6$
</br>
对于 $A_3$:
$A_3 →b A_5A_5 | bA_2'A_5A_5 | a | b A_5A_5A_3' | bA_2'A_5A_5A_3' | aA_3'$
$A_3' →A_4A_5 | A_4A_4A_5A_5 | A_4A_4A_2'A_5A_5 | A_7 | A_4A_5A_3' | A_4A_4A_5A_5A_3' |A_4A_4A_2'A_5A_5A_3' | A_7A_3'$
</br>
对于 $A_6$:
$A_6 →bA_5A_5A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5 | aA_74A_4A_5 | bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5 |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ aA_3'A_4A_4A_5 | bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5| aA_4A_4A_2'A_5 | bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5 |aA_3'A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5 | b A_5$
</br>
将 $A_3$ 生成式代入 $A_7$ 生成式:
$A_7 →b A_5A_5A_4 | bA_2'A_5A_5A_4 | a A_4 | b A_5A_5A_3'A_4 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4 |aA_3'A_4$

---
将 $A_5,A_6$ 生成式代入 $A_2'$ 生成式:
$A_2' →aA_4A_2' | bA_5A_5A_4A_4A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5A_2' | aA_4A_4A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5A_2' | aA_3'A_4A_4A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 A_2' | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5A_2' | aA_4A_4A_2'A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' | aA_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_2' | b A_5A_2' | aA_4 | b A_5A_5A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5 | aA_4A_4A_5 |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5 | aA_3'A_4A_4A_5 | bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5| aA_4A_4A_2'A_5| bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5 | aA_3'A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5 | b A_5$

将 $A_4,A_7$ 生成式代入 $A_3'$ 生成式:
$A_3' →aA_5 | aA_4A_5A_5 | aA_4A_2'A_5A_5 | aA_5A_3' | aA_4A_5A_5A_3' | aA_4A_2'A_5A_5A_3'|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ b A_5A_5A_4 | bA_2'A_5A_5A_4 | aA_4 | bA_5A_5A_3'A_4 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4 | aA_3'A_4 |bA_5A_5A_4A_3' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_4A_3' | a A_4A_3' | b A_5A_5A_3'A_4 A_3' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_3' | aA_3'A_4A_3'$
由此得出等价的 GNF：
$G_1=(\{A_1,A_2,A_3,A_4,A_5,A_6,A_7,A_2',A_3'\},\{a,b\},P_1,A_1)$,其中 $P_1$ 如下：
$A_1 →bA_5A_5A_4 | bA_2'A_5A_5A_4|aA_4|bA_5A_5A_3'A_4|bA_2'A_5A_5A_3'A_4|aA_3'A_4|bA_5A_5A_4A_4A_5|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5|aA_4A_4A_5|bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5|bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5|aA_3'A_4A_4A_5|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5|bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5|bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5|aA_4A_4A_2'A_5|bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5|aA_3'A_4A_4A_2'A_5|bA_2'A_5$
$A_2 →b A_5A_5A_4A_4 | bA_2'A_5A_5A_4A_4 | aA_4A_4 | b A_5A_5A_3'A_4A_4 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4 | aA_3'A_4A_4 |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ b A_5A_5A_4A_4A_2' | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2' | aA_4A_4A_2' | b A_5A_5A_3'A_4A_4A_2' |$ 
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2' | aA_3'A_4A_4A_2' |bA_2' | b$
$A_3 →b A_5A_5 | bA_2'A_5A_5 | a | b A_5A_5A_3' | bA_2'A_5A_5A_3' | aA_3'$
$A_4 →b$ 
$A_5 →a$ 
$A_6 →bA_5A_5A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5 | aA_74A_4A_5 | bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5 |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ aA_3'A_4A_4A_5 | bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5| aA_4A_4A_2'A_5 | bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5 |aA_3'A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5 | b A_5$
$A_7 →b A_5A_5A_4 | bA_2'A_5A_5A_4 | a A_4 | b A_5A_5A_3'A_4 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4 |aA_3'A_4$
$A_2' →aA_4A_2' | bA_5A_5A_4A_4A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5A_2' | aA_4A_4A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5A_2' | aA_3'A_4A_4A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 A_2' | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5A_2' | aA_4A_4A_2'A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' | aA_3'A_4A_4A_2'A_5A_2' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_2' | b A_5A_2' | aA_4 | b A_5A_5A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_4A_4A_5 | aA_4A_4A_5 |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_5A_5A_3'A_4A_4A_5 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_5 | aA_3'A_4A_4A_5 | bA_5A_5A_4A_4A_2'A_5 |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_4A_4A_2'A_5| aA_4A_4A_2'A_5| bA_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ |bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_4A_2'A_5 | aA_3'A_4A_4A_2'A_5 | bA_2'A_5 | b A_5$
$A_3' →aA_5 | aA_4A_5A_5 | aA_4A_2'A_5A_5 | aA_5A_3' | aA_4A_5A_5A_3' | aA_4A_2'A_5A_5A_3'|$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ b A_5A_5A_4 | bA_2'A_5A_5A_4 | aA_4 | bA_5A_5A_3'A_4 | bA_2'A_5A_5A_3'A_4 | aA_3'A_4 |bA_5A_5A_4A_3' |$
$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ bA_2'A_5A_5A_4A_3' | a A_4A_3' | b A_5A_5A_3'A_4 A_3' | bA_2'A_5A_5A_3'A_4A_3' | aA_3'A_4A_3'$

